# Lightning CSS 插件

import { SourceCode } from 'rspress/theme';

<SourceCode href="https://github.com/web-infra-dev/rsbuild/tree/main/packages/plugin-lightningcss" />

:::tip Lightning CSS 介绍
[Lightning CSS](https://lightningcss.dev) 是一个基于 Rust 编写的高性能 CSS 解析、转译和压缩工具。它支持将许多现代的 CSS 特性解析并转化为指定浏览器支持的语法，并提供更好的压缩比例。
:::

LightningCSS 插件可以使用 `lightningcss-loader` 替代 Rsbuild 中内置的 `postcss-loader`，解决 PostCSS 和 autoprefixer 性能开销过大的问题，并可以使用 `LightningCSSMinifyPlugin` 替代 Rspack 中内置的默认 CSS 压缩工具获取更好的压缩比例。

## 快速开始

### 安装插件

你可以通过如下的命令安装插件:

import { PackageManagerTabs } from '@theme';

<PackageManagerTabs command="add @rsbuild/plugin-lightningcss -D" />

### 注册插件

你可以在 `rsbuild.config.ts` 文件中注册插件：

```ts title="rsbuild.config.ts"
import { pluginLightningcss } from '@rsbuild/plugin-lightningcss';

export default {
  plugins: [pluginLightningcss()],
};
```

### 注意事项

启用 Lightning CSS 作为 transform 工具后，基于 PostCSS 的配置和特性将无法使用，比如 [`tools.postcss`](../../config/tools/postcss)、[`tools.autoprefixer`](../../config/tools/autoprefixer) 和 Tailwind CSS。无法与 Tailwind CSS 联用的问题预计未来会在 Tailwind CSS V4 中解决。

## 选项

### transform

使用 `lightningcss-loader` 替换 Rsbuild 内置的 `postcss-loader` 进行 CSS 转译，传递给 `lightningcss-loader` 的选项，请查阅 [lightningcss 仓库](https://github.com/parcel-bundler/lightningcss/blob/master/node/index.d.ts) 了解具体用法。

- **类型：** `false | lightningcss.TransformOptions<CustomAtRules>`
- **默认值：**

```ts
const defaultOptions = {
  targets: browserslistToTargets(browserslist),
};
```

- **示例：** 启用或禁用 lightningcss 的特性，可以通过从插件中导入 lightningcss 实例进行配置。

```ts
import { lightnincss, pluginLightningcss } from '@rsbuild/plugin-lightningcss';

pluginLightningcss({
  transform: {
    include: lightningcss.Features.Nesting,
  },
});
```

- **示例：** 通过 lightningcss 的自定义 vistor 将所有的长度单位转化为 rem。

```ts
pluginLightningcss({
  transform: {
    visitor: {
      Length(len) {
        return {
          unit: 'rem',
          value: len.value,
        };
      },
    },
  },
});
```

- **示例：** 禁用 CSS 转译功能，仅保留 CSS 压缩功能。

```ts
pluginLightningcss({
  transform: false,
});
```

### minify

使用 Lightning CSS 替换 Rspack 内置的 CSS 压缩工具进行 CSS 压缩，传递给 `lightningcss` 的选项，请查阅 [lightningcss 仓库](https://github.com/parcel-bundler/lightningcss/blob/master/node/index.d.ts) 了解具体用法。

- **类型：** `false | lightningcss.TransformOptions<CustomAtRules>`
- **默认值：**

```ts
const defaultOptions = {
  targets: browserslistToTargets(browserslist),
};
```

- **示例：** 禁用 lightningcss 对于 `ColorFunctions` 和 `HexAlphaColors` 的压缩功能

```ts
import { lightnincss, pluginLightningcss } from '@rsbuild/plugin-lightningcss';

pluginLightningcss({
  minify: {
    exclude:
      lightningcss.Features.ColorFunction |
      lightningcss.Features.HexAlphaColors,
  },
});
```

- **示例：** 禁用 lightningcss 的 CSS 压缩功能，仅保留转译功能。

```ts
pluginLightningcss({
  minify: false,
});
```

### implementation

用于注入 lightningcss 实例，当项目内已经安装且存在 lightningcss 实例时可以使用该配置。

- **类型：** `typeof import('lightningcss')`
- **示例：**

```ts
import { pluginLightningcss } from '@rsbuild/plugin-lightningcss';
import lightningcss from 'lightningcss';

pluginLightningcss({
  implementation: lightningcss,
  minify: {
    exclude: lightningcss.Features.ColorFunction,
  },
});
```
